

\section{Integración de todos los componentes}

En la siguiente sección se exponene el proceso de integración de todos os componenetes. Se icluyen problemas durante la configuración inicial, tanto como problemas durante el funciomiento en tiempo real.

\subsection{Comunicación entre el Raspberry Pi y el Arduino}

Hasta este punto, se habló de la comunicación necesaria entre el Raspberry y el Arduino donde este últmo provee las mediciones sobre los puertos de sensores/controladores y, el primero, las expone mediante una interfáz de usuario amigable. Como se mencionó anteriormente esta comunicación es serial y utiliza convenciones establecidas para la comunicación de información.

\subsubsection{Desarrollando una interfáz para el puerto serial}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{Figures/cmoslogic.png}
  \end{center}
  \caption{Características de salida de compuerta CMOS: Valores de tensión.}
  \label{cmoslogic}
\end{figure}

El problema con los puertos seriales de los dispositivos en cuestión, es que estos tienen el problema de funcionar con tensiónes nominales incompatibles. Esto quiere decir que los niveles lógicos de las compuertas de salida de los puertos es distinta: 5v en el arduino y 3.3v en el Raspberry Pi. Esto se debe a que el primero utiliza lógica TTL mientras que el segundo utiliza CMOS (Recordemos que fué su nivel lógico lo que definió que el Arduino sea utilizado para comunicarse con los sensores actuadores que son más amplios para esta lógica). \\

Para poder definir la interconección de los puertos de comunicación serial, debemos primero mirar más detenidamente las características de los mismos. Para el Raspberry Pi tenemos los valores losgicos de la tecnología CMOS representados en la Figura \ref{cmoslogic}, que se pueden interpretar si analizamos el conexionado de los puertos para dicha familia como se muestra en la figura \ref{acceptableTTL}.\\

En la figura \ref{acceptableTTL}, se muestran los valores mínimos de salida para un valor lógico alto ($V_{OH}$), el mínimo para una salida en estado bajo ($V_{OL}$), el máximo valor de tensión para tomar una entrada como baja ($V_{IL}$) y la mínima tensión de entrada para que se considere en estado alto ($V_{IH}$). \\


\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{Figures/acceptableTTL.png}
  \end{center}
  \caption{Características de salida de compuerta CMOS: coneccionado de compuertas de la misma familia.}
  \label{acceptableTTL}
\end{figure}

En una misma familia, siempre se va a dar que $V_{OH} > V_{IH}$ y $V_{OL} < V_{IL}$. Esta condición es fundamental también (junto con las condiciones relacionadas con la corriente que no tomaremos en cuenta porque no son relevantes al caso), para determinar si dos familias son compatibles a la hora de conexionar compuertas lógicas. Si ahora nos vamos a la familia TTL convencional, y analizamos los valores espuestos en la figura \ref{TTLlogic}, es evidente que las tecnologías no son compatibles. Si una compuerta CMOS se conecta a un valor de tensión superior a los 3.3v nada asegura que esta no se destruya. \\

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{Figures/TTLlogic.png}
  \end{center}
  \caption{Características de salida de compuerta TTL: Valores de tensión.}
  \label{acceptableTTL}
\end{figure}

Como última aclaración, si se analiza la hoja de datos del micro Atmega que tiene el Arduino como núcleo fundamental, este presenta unos valores lógicos un tanto distintos a los estandares. En la figura \ref{arduinologic} se muestran los valores y se evidencia que estos presentan una versión un tánto más robusta al estandar de su familia (el márgen de ruido es mayor). Esto no hace que sean compatibles las familias pero serán necesarios los datos a la hora de desarrollar la interfáz entre las mismas. \\


\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{Figures/arduinologic.png}
  \end{center}
  \caption{Características de salida del puerto del Arduino.}
  \label{acceptableTTL}
\end{figure}

En un principio las familias serían parcialmente compatibles ya que para los estados lógicos bajos las condiciones se cumplen. Lo que es más, se pueden aceptar los valores cuando una compuerta CMOS quiere establecer en alto una entrada TTL (siempre y cuando se esté trabajando por debajo del FAN OUT\footnote{Se conoce como FAN OUT de una familia lógica a la cantidad de entradas de la misma familia que puede manejar una salida} de la familia lógica). El problema radica en que la tensión máxima de salida de una compuerta TTL sobrepasa el valór máximo aceptable por una TTL. \\

Existen soluciones de distinto calibre para atacar dicho problema. En el caso del conexionado del Raspberry y el Arduino, se tienen dos soluciones posibles: comunicarse mediante los puertos USB provistos (que incluyen sus propios adaptadores de tensión internos), o bien utilizar los puertos provistos para comunicación serial y adaptar las tensiones. Se eligió la segunda opción por simple estética y sobre todo , por costo (se verá que es más económica la segunda solución).\\

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{Figures/serialcon.png}
  \end{center}
  \caption{Adaptación de valores de tensión para la comunicación serial.}
  \label{serialcon}
\end{figure}

Finalmente como se muestra en la firgura ???, se puede solucionar la sobretensión de transmisión del arduino con un simple divisor resistivo que reduzca el máximo de 5v a aproximadamente 3,3v.

\subsubsection{Protocolo de comunicación}

Los requerimientos básicos de la comunicación son simples. El arduino debe informar los valores medidos en los sensores, y el Raspberry debe comunicar el estado de los puertos de control. 

% \begin{figure}
%   \centering
%   \makebox[0pt]{%
%     \begin{tikzpicture}[thick]

%       \node (in1) [io] {Raspberry};
%       \node (out1) [io, right of=in1, xshift=3cm] {Arduino};

%       \draw [arrow, yshift=1cm] (in1) -- node[anchor=north] {Estado de controladores} (out1);
%       \draw [arrow, yshift=-1cm] (out1) -- node[anchor=south] {valores medidos en los sensores} (in1)

%     \end{tikzpicture}
%   }\par
%   \caption{Información transmitida entre los módulos de control y de Webservice}
%   \label{infoflow}
% \end{figure}


\subsection{Alimentación de los componenetes}

En principio (y al haber estandarizado todo a las tensiones 0-5v), se podría suponer que todos los semicircuitos del ADT se pueden alimentar con una simple fuente de 5v. El problema radica en el corazón del circuito de control: el arduino es alimentado por el puerto USB con una tensión nominal de 5v, sin embargo, si es alimentado por el pinout y sus pines de alimentación correspondientes, debe ser alimentado por una tensión superiror a los 7v. \\

Este comportamiento, se debe a que la tensión de entrada es regulada para reducir los efectos de ruido de tensión en las mediciones realizadas. Para que su bloque de regulación funcione correctamente debe tener una tensión aplicada superior a los 7v. En lo que concierne a la integración del circuito de control con los demás componentes, se tienen varias opciones: \\

\begin{itemize}
\item {Alimentar al ADT con una fuente mayor a 7v y regularla a 5v para los circuitos ajenos al de control.}
\item {Alimentar al ADT con dos fuentes: una mayor a 7v y otra de 5v.}
\item {Alimentar al ADT con una fuente de 5v y alimentar al arduino por el puerto USB.}
\end{itemize}

En lo que respecta a las soluciones, el más indicado sería el de propocionar dos fuentes de alimentación. Al poder alimentar cada circuito con su correspondiente tension nominal, no solo se favorece la integración de los componentes, sino que se permite definir la potencia consumida para cada componente de manera más simple. Este problema, por ejemplo se hace notar de manera mas evidente si tomamos como ejemplo el tercer caso. Al alimentar el arduino mediante el puerto USB, éste se encuentra limitado a recibir una corriente de 500mA equivalentes a 2.5W (experimentalmente se obtuvieron valores máximos de 800mA máximos), mientras que si fuese alimentado por una fuente por separado su consumo puede ser mayor. Las pruebas indican que con una fuente de 12v, utilizando los puertos del ADT en su totalidad, circulan 1.8 mA por el arduino (equivalentes a 9W), y 0.9 mA por la fuente (perdiéndose 1,2W en el proceso de regulación de Tensión).\\

En resumen, no hay una solución que se destaque ya que todas tienen aspectos positivos y negativos. Para esta etapa del proyecto, se elegirá alimentar al arduino mediante el puerto USB pero alimentandolo con la fuente integrada en el resto del circuito. Esto elimina la presencia del regulador sin la necesidad de un cable externo de tamaño considerable. Además siendo que el circuito ya presenta aislación a las fluctuaciones de tensión de entrada, no se evidencian problemas de ruido en las mediciones. El único aspecto negativo de la implemetación es la baja potencia proporcionada. Sin embargo, las pruebas realizadas extraían la mayor potencia posible de cada puerto. En la realidad la entrada/salida del circuito de control esta lejos de consumir el máximo y en lo que concierne al resto de pruebas no se tuvo ninún indicio de que la alimentación por el puerto USB causara algún problema.\\

\subsection{Armado del ADT}

El prototipo del ADT esta dividido paracticamente en concordancia con los diagramas de flujo de su funcionamiento. Se tiene 2 componentes importantes: el Raspberry Pi y el arduino. El nexo se da por una placa que contiene al arduino y se tienen dos componentes adicionales: los puertos de entrada-salida junto con los reles que adaptan los puertos digitales de alta tensión. \\

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{Figures/serialcon.png}
  \end{center}
  \caption{Adaptación de valores de tensión para la comunicación serial.}
  \label{serialcon2}
\end{figure}


\subsubsection{Definición de las dimensiónes y diseño de un contenedor}

\subsubsection{Puertos del ADT}
